<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>All we need a blog</title><link href="https://nogaems.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://nogaems.github.io/atom.xml" rel="self"></link><id>https://nogaems.github.io/</id><updated>2017-08-14T19:25:00+03:00</updated><entry><title>Идеологическая эхо-камера Гугла</title><link href="https://nogaems.github.io/2017/google-echo-chamber.html" rel="alternate"></link><published>2017-08-14T19:25:00+03:00</published><updated>2017-08-14T19:25:00+03:00</updated><author><name>nogaems</name></author><id>tag:nogaems.github.io,2017-08-14:/2017/google-echo-chamber.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Как предубеждения затуманивают наши размышления о многообразии и приобщении к социальной жизни&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Джеймс Деймор - damore@ &lt;br&gt;
Июль 2017&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оригинал: &lt;a href="/drafts/google-echo-chamber-original.html"&gt;.html&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://raw.githubusercontent.com/nogaems/blog/master/content/blog/google-echo-chamber-original.md"&gt;.md&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://assets.documentcloud.org/documents/3914586/Googles-Ideological-Echo-Chamber.pdf"&gt;.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ответ на реакцию общественности и дезинформацию&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Я высоко ценю многообразие и приобщённость к социальной жизни, я не отрицаю того, что сексизм существует, и я не выступаю в поддержку использования стереотипов. Когда мы пытаемся понять расхождение в представлении населения, нам нужно смотреть на различия в распределении на уровне населения. Если мы не можем честно обсуждать это, мы никогда не сможем по-настоящему решить проблему.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Психологическая безопасность построена на обоюдном уважении и принятии, но, к сожалению, наша культура стыда и введения в заблюждение неуважительна и враждебна ко всем, кто снаружи этой &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Эхо-камера"&gt;эхо-камеры&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Несмотря на ожидаемую реакцию общественности, я получил много личных сообщений от ребят из Google с выражением благодарности за то, что я поднял эти очень важные проблемы, с которыми они согласны, но о которых у них самих никогда не хватило бы мужества говорить по причине нашей культуры стыда и возможности попросту быть уволенными. Это необходимо изменить.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Короче говоря&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Политическая предвзятость Google приравнивает свободу от нападок к психологической безопасности, но заставить человека чувствовать стыд до немоты — это противоположность психологической безопасности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Это затыкание создало идеологическую эхо-камеру, где некоторые идеи слишком священны, чтобы честно о них дискутировать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отсутствие дисскуссии способствует самым крайним и авторитарным элементам этой идеологии.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Крайность: все несоответствия в представлении обусловлены угнетением&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Авторитарность: нам следует дискриминировать, чтобы исправить это угнетение&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Различия в распределении особенностей между мужчинами и женщинами могут частично объяснить, почему 50% технических сотрудников и руководства не представлены женщинами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Дискриминация как инструмент достижения равного представительства всех социальных групп является нечестной, разделяющей и плохой для бизнеса.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Предпосылка&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В основном люди имеют хорошие намерения, но у всех нас есть предубеждения, невидимые для нас.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К счастью, открытая и честная дискуссия с теми, кто несогласен, может осветить наши слепые пятна и помочь нам подрасти, поэтому я и написал этот документ&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;​. В Google имеется множество предубеждений и честная дискуссия об этих предубеждениях пресекается доминирующей идеологией. Нижесказанное — это далеко не полная история, но это перспектива, которая отчаянно нуждается в том, чтобы быть рассказанной кем-то из Google.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Предубеждения Google&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В Google мы говорим так много о бессознательных предрассудках по поводу рассы и пола, но редко обсуждаем наши моральные предрассудки. Политическая ориентация — это на самом деле результат глубоких моральных предпочтений и, следовательно, предубеждений. Учитывая, что подавляющее большинство социальных наук, &lt;a href="https://www.jstor.org/stable/25098770?seq=1#fndtn-page_scan_tab_contents"&gt;СМИ&lt;/a&gt; и Google имеют левый уклон, нам следует критически исследовать эти предубеждения:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Левые предубеждения&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Правые предубеждения&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Сострадание к слабым&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Уважение к сильным/авторитетным&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Неравенство обусловлено несправедливостью&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Неравенство естественно и справедливо&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Люди от природы кооперативны&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Люди по своей природе конкурентны&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Перемены - это хорошо (непостоянство)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Перемены опасны (постоянство)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытые&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Закрытые&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Идеологисты&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Прагматики&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Ни одна из сторон не права на 100% и обе точки зрения необходимы для существования общества, или, в данном случае, компании. Слишком правая компания может медленно реагировать, быть чрезмерно иерархичной и недоверчивой к остальным. В противоположность, слишком левая компания будет постоянно изменяться (объявляя устаревшими горячо любимые сервисы), разносторонне распылять свои интересы (игнорируя или стыдясь своего основного дела) и излишне доверять своим сотрудникам и конкурентам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Только факты и разум могут пролить свет на эти предрассудки, но когда речь заходит о многообразии и приобщённости, левые предубеждения Google создают политкорректную монокультуру, которая поддерживает замалчивание несогласных при помощи стыда. Это молчание устраняет любые проверки против введения экстремистских и авторитарных политик. Далее я детальней сконцентрируюсь на крайности о том, что все различия, в результе, обусловлены различной интерпретацией и авторитарным элементом, который фактически требует дискриминировать, чтобы создать равное представление [в данном документе: количество людей различных социальных групп, рас и т.д. — &lt;em&gt;прим. пер.&lt;/em&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Возможные беспристрастные причины гендерного разрыва в технологиях&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В Google нам часто говорят, что возможные объективные причины гендерного разрыва в технологиях — это скрытые (бессознательные) и явные предвзятости, которые сдерживают женщин позади и не дают занимать руководящие должности. Конечно, мужчины и женщины подвержены предубеждениям, в технологиях и на рабочем месте по-разному, и нам следует осознавать это, но это далеко ещё не вся история.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В среднем, мужчины и женщины биологически разные во многих аспектах. Эти различия не просто социальные конструкты, потому что:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Они универсальны для всех человеческих культур&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Часто они имеют чисто биологические причины и связи с &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Prenatal_testosterone_transfer"&gt;пренатальным тестостероном&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Биологические мужчины, которые были кастрированы при рождении и воспитывались как женщины, часто всё ещё идентифицируют себя и действуют как мужчины&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Основные черты очень наследуемы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Они - именно то, что бы мы предсказали с точки зрения эволюционной психологии&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Заметьте, я не говорю, что все мужчины отличаются от всех женщин по следующим критериям или что эти отличия «справедливые». Я просто утверждаю, что в связи с биологическими причинами распределение предпочтений и возможностей мужчин и женщин — разное, и что эти различия могут объяснить, почему мы не можем уравнять количество женщин, представленных в технологиях и на руководящих должностях. Многие из этих различий малы и между мужчинами и женщинами существует значительное совпадение, поэтому вы не можете ничего сказать о человеке, учитывая эти распределения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Populations" src="https://nogaems.github.io/media/echo-chamber-1-ru.png"&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Перекрытие характерных черт популяций&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Индивидуальные различия&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sex_differences_in_psychology#Personality_traits"&gt;Женщины, в среднем, имеют большую:&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Открытость, направленную на чувства и эстетику, нежели идеи. Женщины обычно также сильнее заинтересованны в &lt;a href="http://onlinelibrary.wiley.com/wol1/doi/10.1111/j.1751-9004.2010.00320.x/abstract"&gt;людях, а не в вещах&lt;/a&gt;, относительно мужчин (что также интерпретируется как &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Empathizing–systemizing_theory"&gt;«сочувствие» против «систематизации»&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Эти два отличия частично объясняют, почему женщины соответственно выбирают работу в социальных или художественных областях. Большему количеству мужчин может нравиться кодинг, потому что он требует систематизирования и даже среди &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Society_of_Women_Engineers"&gt;SWE&lt;/a&gt; [&lt;em&gt;англ.&lt;/em&gt;: Общество Женщин-Инженеров. — &lt;em&gt;прим. пер.&lt;/em&gt;] сравнительно большее количество женщин работает над &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Front_end_и_back_end"&gt;фронт-эндом&lt;/a&gt;, который связан одновременно с людьми и эстетикой.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Экстраверсию, выраженную как стадность, нежели напористость. Также большую приятность.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Это приводит к тому, что женщинам обычно труднее вести переговоры о зарплате, просить о повышении, произносить речи и быть лидером. Обратите внимание, что это лишь усреднённые различия и есть совпадения между мужчинами и женщинами, но это рассматривается как исключительно женская проблема. Это приводит к исключающим программам вроде Stretch [одна из внутренних программ Google. — &lt;em&gt;прим. пер.&lt;/em&gt;] и оставляет кучу мужчин без помощи.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Невротизм"&gt;Невротичность&lt;/a&gt; (повышенная тревожность, пониженная толерантность к стрессу).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Это может вносить вклад в более высокий уровень тревожности у женщин в отчётах Googlegeist [ежегодные 30-минутные опросники сотрудников Google. — &lt;em&gt;прим. пер.&lt;/em&gt;] и меньшее количество женщин на высокострессовых должностях.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Заметьте, что вопреки тому, что утверждал бы социальный конструктивист, &lt;a href="http://www.bradley.edu/dotAsset/165918.pdf"&gt;исследование предполагает&lt;/a&gt;, что «большее гендерное равенство на национальном уровне приводит к психологическому несходству между мужскими и женскими личными особенностями». Потому что «общество становится более благополучным и более &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Эгалитаризм"&gt;эгалитарным&lt;/a&gt;, врождённые преобладающие различия между женщинами и мужчинами имеют больший простор для развития, и разрыв, который существует между мужчинами и женщинами в их личных чертах, становится шире». Нам нужно &lt;a href="http://quillette.com/2017/07/15/time-stop-worrying-first-world-gender-gaps/"&gt;перестать предполагать, что гендерный разрыв подразумевает сексизм&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Мужчины больше гонятся за статусом&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Мы всегда спрашиваем, почему мы не видим женщин на высоких руководящих постах, но мы никогда не спрашиваем, почему мы видим так много мужчин на этих должностях. Эти места часто требуют длительных, наполненных стрессом, часов, и это может не стоить того, если вы хотите сбалансированной и приносящей моральное удовлетворение жизни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Статус — это первичный показатель, по которому судят о мужчине&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;​, он заставляет идти многих мужчин на более оплачиваемые, менее удовлетворяющие должности, ради статуса, который эти должности влекут за собой. Заметьте, те же силы, что ведут мужчин на более высокооплачиваемые/высокострессовые должности в технологиях и на руководящих постах, являются причиной выбора нежелательных и опасных рабочих мест, вроде добычи угля, сбора мусора, пожаротушения, и &lt;a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5016a4.htm#tab1"&gt;93%&lt;/a&gt; смертей, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Occupational_fatality#Risk_factors"&gt;связанных с работой&lt;/a&gt;, составляют мужчины.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Недискриминационные способы уменьшить гендерный разрыв&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ниже я пройдусь по некоторым различиям в распределении личностных черт между мужчинами и женщинами, что я обрисовал в предыдущей части, и предложу решения по увеличению представленности женщин в технологиях, не прибегая к дискриминации. Google уже делает успехи во многих из этих областей, но я думаю, что всё же полезно перечислить их: &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Женщины, в среднем, показывают большую заинтересованность в людях, а мужчины — в вещах&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мы можем сделать разработку программного обеспечения более ориентированной на людей с помощью парного программирования и большей коллаборации. К сожалению, есть ограничения того, насколько человеко-ориентированными могут быть определённые роли в Google, и нам не следует вводить себя или студентов в заблуждение по этому поводу, думая иначе (некоторые наши программы по привлечению в программирование девушек-студенток могут оказаться такими).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Женщины, в среднем, более кооперативны&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Позвольте тем, кто демонстрирует кооперативное поведение, проявлять себя. Недавние обновления в Perf [внутренняя система управления производительностью Google. — &lt;em&gt;прим. пер.&lt;/em&gt;] могут сделать это в некоторой степени, но, пожалуй, тут есть ещё над чем поработать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Это не означает, что нам следует исключить всю соревновательность из Google. Конкурентоспособность и самоуверенность могут быть ценными чертами и нам не стоит обязательно мешать тем, у кого эти черты характера есть, как &lt;a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/2000/05/the-war-against-boys/304659/"&gt;это было сделано в образовании&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Женщины, в среднем, более склонны к тревожности&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сделать технологии и руководящие роли менее стрессовыми. Google уже частично делает это с помощью многочисленных курсов по снижению стресса и бонусных программ. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://is.muni.cz/el/1423/jaro2011/SPP457/um/23632422/Hakim_2006.pdf"&gt;Женщины, в среднем, ищут больший баланс межу работой и личной жизнью&lt;/a&gt;, в то время как мужчины, в среднем, больше гонятся за статусом&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;К сожалению, пока технологии и руководящие должности остаются высокостатусными, выгодными для карьеры, мужчины могут диспропорционально хотеть работать именно там. Допускание и настоящая поддержка (как часть нашей культуры) неполного рабочего дня всё-таки может сохранить большее количество женщин в технологиях.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Мужская гендерная роль действительно догматична&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Феминизм осуществил большой прогресс в освобождении женщин от женской гендерной роли, а мужчины остаются больш́ими заложниками мужской гендерной роли. Если мы, как общество, позволим мужчинам быть более «женственными», тогда пропасть между мужчинами и женщинами будет сокращаться, хотя, возможно, мужчины будут покидать технологии и руководящие посты в пользу традиционно более «женских» ролей.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Рассуждая философски, я не думаю, что нам следуюет осуществлять всякого рода социальный инженеринг в технологиях, чтобы просто сделать их привлекательными для равного количества мужчин и женщин. Для каждого из перечисленных изменений нам нужны обоснованные причины, почему это помогает Google; то есть нам следует оптимизировать это для Google — с разнообразием Google, являющимся его неотъемлемым компонентом. Например, в настоящее время те, кто хотят работать сверх нормы и получают дополнительный стресс, неминуемо продвинутся вперёд и если мы попробуем изменить это слишком сильно, это может иметь катастрофические последствия. Также, при рассматривании зарплат и бонусных программ, мы должны иметь в виду, что бюджет Google не бесконечный и его распределение больше походит на &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Антагонистическая_игра"&gt;игру с нулевой суммой&lt;/a&gt;, нежели это представляют.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ущерб от предубеждений в Google&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Я очень верю в гендерное и расовое разнообразие, и я думаю, нам следует прилагать ещё б́ольшие усилия в этом направлении. Однако, для достижения большего гендерного и расового равенства, Google создал различные дискриминационные практики:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Программы, менторство и занятия только для людей с определённым гендером или расой&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Высокий приоритет в очереди и специальное отношение к кандидатам «разнообразия»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Приёмы найма, которые могут &lt;a href="https://groups.google.com/a/google.com/d/msg/coffee-beans-discuss/UVqCTkWXyZ4/ZwpFrceJCQAJ"&gt;эффективно снизить планку&lt;/a&gt; для кандидатов «разнообразия» путём уменьшения &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/False_positives_and_false_negatives#False_negative_error"&gt;ложной отрицательной ставки&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Пересмотрение любых наборов людей если они недостаточно «разнообразные», но не проявление такого же отношения в обратном направлении (чистый пример &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Склонность_к_подтверждению_своей_точки_зрения"&gt;человеческой склонности к подтверждению своей точки зрения&lt;/a&gt;) &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Установка ключевых целей &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/OKR"&gt;OKR&lt;/a&gt; по увеличению представленности на уровне организации может стимулирувать нелегальную дискриминацию&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Данные практики основаны на ложных предположениях, созданных нашими предрассудками и на самом деле могут даже увеличить расовую и гендерную напряжённость. Руководство говорит нам, что то, что мы делаем — это и морально, и экономически корректно, но без доказательств это всего лишь завуалированная левая идеология&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, которая может нанести непоправимый вред Google.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Почему мы слепы&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;У всех нас есть предрассудки и мы используем аргументы, мотивированные в пользу того, чтобы отклонять идеи, направленные против наших внутренних ценностей. Прямо как некоторые правые &lt;a href="https://www.city-journal.org/html/real-war-science-14782.html"&gt;отрицают науку&lt;/a&gt;, которая идёт вразрез иерархии «Бог &amp;gt; люди &amp;gt; окружающая среда», левые тренды отрицают науку касательно биологических различий между людьми (например, IQ&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; или половые различия). К счастью, учёные-климатологи и эволюционные биологи в основном не правые. К сожалению, подавляющее большинство гуманитарных и социальных наук имеют левый уклон (&lt;a href="https://heterodoxacademy.org/problems/"&gt;около 95%&lt;/a&gt;), что создаёт &lt;a href="http://www.newyorker.com/science/maria-konnikova/social-psychology-biased-republicans"&gt;чудовищную ситуацию&lt;/a&gt; с предвзятым поиском и интерпретацией информации [речь о confirmation bias. — &lt;em&gt;прим. пер.&lt;/em&gt;]; меняет то, что изучается, и поддерживает мифы вроде социального конструкционизма и межполового разрыва в оплате труда&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. По причине левых настроений Google мы не замечаем этих предрассудков и становимся некритичны к их результатам, которые мы используем для оправдания высокополитизированных программ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В дополнение к левой соучастности к тем, кого они считают слабыми, люди обычно имеют тенденцию защищать женщин. Как упоминалось выше, вероятно, это происходит потому, что мужчины биологически более обособленны и потому, что женщины, как правило, более социальны и дружелюбны, чем мужчины. У нас есть обширные программы на уровне правительства и Google, целые области обучения, а также правовые и социальные нормы для защиты женщин, но когда мужчина жалуется на затрагивающие его гендерные проблемы, на него ставится клеймо &lt;a href="https://becauseits2015.wordpress.com/2016/08/06/a-non-feminist-faq/#addressing"&gt;мизагониста и нытика&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-10"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Почти каждое различие между мужчиной и женщиной интерпретируется как форма угнетения женщин. Как это случается со многими вещами в жизни, гендерные различия зачастую являются «травой, которая у соседа всегда зеленее»; к сожалению, деньги налогоплательщиков и Google тратятся на воду только для одной из лужаек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так же сострадание к тем, кто выглядит слабым, создаёт политкорректность&lt;sup&gt;&lt;a href="#note-11"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, которая ограничивает дискуссию и является благодатной почвой для чрезмерно чувствительных приверженцев &lt;a href="https://blogs.scientificamerican.com/beautiful-minds/the-personality-of-political-correctness/"&gt;ПК-идей&lt;/a&gt;, которые используют насилие и порицание, чтобы продвинуть свои идеи. Несмотря на то, что Google не покрывает жестокие левацкие протесты, которые мы можем наблюдать в университетах, регулярное стыдление во время TGIF [всеобщее еженедельное собрание в Google. — прим. пер.] и нашей культуре создало такую же тихую, психологически небезопасную среду. &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Предложения&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Я надеюсь, понятно, что я не говорю, что разнообразие — это плохо, что Google или общество на 100% справедливы, что нам не следует попробовать исправить существующие предрассудки, или что у меньшинств такой же опыт, как у принажлежащих к большинству. Моя основная идея в том, что мы нетолерантны к идеям и доказательствам, которые не вяжутся с общей идеологией. Также я не говорю, что нам нужно ограничивать людей в определённых гендерных ролях; я выступаю за совершенно противоположное: относиться к людям как к индивидам, а не просто как у участникам их групп (&lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Трайбализм"&gt;трайбализм&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мои конкретные предложения:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Деморализовать многообразие.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Как только мы начинаем &lt;a href="http://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1111/1467-9280.00139"&gt;морализировать проблему&lt;/a&gt;, мы перестаём думать о ней с точки зрения затрат и выгод, отвергаем всех несогласных как аморальных, и сурово наказываем тех, кого мы считаем негодяями, чтобы защитить «жертв».&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Прекратить &lt;a href="https://www.psychologytoday.com/blog/rabble-rouser/201209/liberal-privilege-in-psychology"&gt;отторгать консерваторов&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Разнообразие точек зрения, возможно, является самым важным типом разнообразия, и политическая ориентация — это один из самых фундаментальных и значительных способов, с помощью которых люди рассматривают вещи по-разному.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В высокопрогрессивном окружении консерваторы являются меньшинством, которое чувствует, будто им &lt;a href="https://nypost.com/2016/04/17/conservative-professors-must-fake-being-liberal-or-be-punished-on-campus/"&gt;нужно оставаться в шкафу, чтобы избежать открытой враждебности&lt;/a&gt;. Нам следует дать возможность людям с различными идеологиями выражать свои мысли.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отвергание консерваторов одновременно неинклюзивно и является плохим занятием, потому что &lt;a href="https://www.chicagoreader.com/Bleader/archives/2011/08/18/4462041-liberals-conservatives-and-personality-traits"&gt;консерваторы, как правило, более добросовестные&lt;/a&gt;, что требуется для большей части тяжёлой работы, требуемой для поддержания зрелой компании.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Противостоять предрассудкам Google&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Я сосредоточился в основном на том, как наши предрассудки затуманивают наше мышление по поводу разнообразия и вовлечённости в социальную жизнь, но наши моральные предрассудки заходят ещё дальше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я бы начал с того, что разбил бы оценки Googlegeist по политической ориентации и персональности, чтобы дать более полную картину того, как наши предрассудки затрагивают нашу культуру.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестать разделять программы и занятия по определённым гендерам или расам.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Эти дискриминационные практики попросту несправедливы и сеят распри. Вместо этого лучше сосредоточиться на каких-нибудь описанных мной недискриминирующих практиках.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Открыто и честно поговорить о затратах и выгодах наших программ, направленных на многообразие.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Дискриминация для увеличения количества женщин в технологиях является ошибочной и предвзятой, всё равно, что требовать увеличения количества женщин среди бездомных, умерших на работе или просто насильственной смертью, заключённых, и бросивших школу.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В настоящее время очень мало прозрачности в масштабах наших программ разнообразия, и это удерживает их от критики со стороны, вне этой идеологической эхо-камеры.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Эти программы высокополитизированы, что ещё больше отчуждает «непрогрессивных».&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я понимаю, что некоторые из наших программ могут являться предосторожностями против правительственных обвинений в дискриминации, но это может сыграть злую шутку, поскольку они стимулируют нелегальную дискриминацию.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Сфокусироваться на психологической безопасности, а не просто на расовом/гендерном многообразии.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мы должны сосредоточиться на психологической безопасности, которая показала позитивные последствия и не должна (надеюсь) привести к несправедливой дискриминации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нам нужна психологическая безопасность и общие ценности, чтобы увеличить пользу от многообразия.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Иметь репрезентативные точки зрения важно для тех, кто занимается дизайном и тестированием наших продуктов, но выгоды от этого менее очевидны для тех, кто меньше имеет дело с опытом конечного пользователя.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Деакцентировать эмпатию.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Я слышал несколько призывов к увеличению эмпатии в вопросах разнообразия. Хоть я и сильно поддерживаю попытки понять, как и почему люди думают так, как они думают, вовлечение в эмоциональное сочувствие, ощущение чужой боли, заставляет нас сосредотачиваться на подробностях частной жизни, любить подобных нам людей, и допускать другие &lt;a href="https://bostonreview.net/forum/paul-bloom-against-empathy"&gt;иррациональные и опасные предубеждения&lt;/a&gt;. Быть эмоционально невовлечённым помогает нам лучше рассуждать о фактах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Приоритезировать намерения.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Наш фокус на микроагрессиях и других непреднамеренных проступках увеличивает нашу чувствительность, что не всегда хорошо: чувствительность увеличивает как нашу тенденцию обижаться, так и нашу самоцензуру, что приводит к авторитарным политикам. Говорить без страха быть сурово осужденным — это основа психологической безопасности, но эти практики могут изжить её, осуждая непреднамеренные поступки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На тренингах по микроагрессиям речь &lt;a href="https://www.theatlantic.com/education/archive/2017/07/why-its-a-bad-idea-to-tell-students-words-are-violence/533970/?utm_source=twb"&gt;некорректно и опасно приравнивается к насилию&lt;/a&gt; и это делается &lt;a href="http://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1745691616659391?journalCode=ppsa"&gt;без подтверждений доказательствами&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Быть открытыми к научным сведениям о человеческой природе.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Как только мы признаём, что не все различия являются социальными конструктами или связаны с дискриминацией, мы открываем наши глаза на более точное представление о человеческом состоянии, что необходимо, если мы на самом деле хотим решить наши проблемы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Пересмотреть вопрос об обязательности тренинга по когнитивным искажениям для промо-коммитетов.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мы не могли измерить какой-либо эффект от нашего тренинга по когнитивным искажениям и у него есть потенциал для чрезмерной корректировки или негативных последствий, особенно если сделать его обязательным.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Некоторые из предложенных методов актуального тренинга (v2.3), вероятно, полезны, но его политические предрассудки очевидны из фактических неточностей и показанных примеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Потратьте больше времени на &lt;a href="https://docs.google.com/document/d/1jjycJDLHc9oixA7FiG3-M2yJ2GNbPmaDxzLpMYPO0PA/preview"&gt;множество других типов предрассудков&lt;/a&gt;, помимо стереотипов. Стереотипы намного более &lt;a href="http://www.spsp.org/blog/stereotype-accuracy-response"&gt;точны и отзывчивы к новой информации&lt;/a&gt;, чем предлагают нам тренинги (я не защищаю использование стереотипов, я лишь указываю на фактическую неточность в том, что говорит тренинг).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Примечания&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-1&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;Этот документ написан по большей части с перспективы работника &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Googleplex"&gt;кампуса Google в Маунтин-Вью&lt;/a&gt;, я не говорю о других офисах или странах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-2&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;Конечно, я могу иметь предрассудки и видеть лишь доказательства, которые поддерживают мою точку зрения. Что касается политических предубеждений, я рассматриваю себя как &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Classical_liberalism"&gt;классического либерала&lt;/a&gt; и очень ценю &lt;a href="http://righteousmind.com/largest-study-of-libertarian-psych/"&gt;индивидуализм и разум&lt;/a&gt;. Я бы был очень счастлив обсудить что угодно из этого документа и предоставить больше ссылок.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-3&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;На протяжении данного документа, под «технологиями» я в основном подразумеваю разработку программного обеспечения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-4&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;4&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;В гетеросексуальных романтических отношениях, &lt;a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/016230959290021U?via%3Dihub"&gt;о мужчинах больше судят по их статусу, а о женщинах по красоте&lt;/a&gt;. Снова, это имеет биологические предпосылки и это универсально для всех культур.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-5&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;5&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;Stretch, BOLD, CSSI, Инженерный практикум (по степени) и некоторые другие основанные Google внутренние и внешние программы для людей с определённым гендером или расой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-6&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;6&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;Вместо этого установите OKR для опросника Googlegeist, возможно, для определённой демографии. Мы можем увеличить репрезентативность на уровне организации либо создавая лучшие условия для определённых групп (которые было бы видно в обзорных оценках), либо с применением дискриминации на основе защищённого статуса (что нелегально и я видел, как это сделано). Увеличенная репрезентативность OKR может стимулировать последнее и создать борьбу с нулевой суммой между организациями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-7&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;7&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;Коммунизм обещал быть морально и экономически выше капитализма, но каждая попытка оказалась морально испорченной и экономически неудачной. Как это стало ясно, рабочий класс либеральных демократов не собирался свергать своих «капиталистических угнетателей», марксисты-интеллектуалы перешли от классовой борьбы к гендерной и расовой политике. Ядро движущей силы «угнетатель—угнетаемый» осталось, но теперь угнетателем является «белый гетеросексуальный цис-гендерный патриархат».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-8&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;8&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;Забавно, что IQ-тесты изначально отстаивались левыми, когда меритократия подразумевала помощь жертвам аристократии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-9&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;9&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;Да, в национальном масштабе, женщины имеют более низкие зарплаты, чем мужчины, &lt;a href="http://www.warrenfarrell.net/Summary/"&gt;по разным причинам&lt;/a&gt;. Тем не менее, за ту же работу женщины платят столько же, сколько мужчины. Учитывая, что женщины тратят больше денег, чем мужчины, и что зарплата представляет из себя то, насколько многим сотрудник жертвует (то есть, больше часов, стресса и опасности), нам действительно нужно переосмыслить наши стереотипы о власти.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-10&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;10&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt;«Гендерная система традиционалистов идёт вразрез с идеей, что мужчина нуждается в помощи. От мужчины ожидают, что он будет сильным, не будет жаловаться и будет сам разбираться со своими проблемами. В связи с нашей гендерной идеей &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Агентивность_%28социология%29"&gt;агентивности&lt;/a&gt;, мужские проблемы чаще воспринимаются как личные неудачи, нежели результат того, что мужчина стал жертвой чего-то. Это мешает мужчинам обращать внимание на их проблемы (будь то индивидуальные или групповые вопросы), из-за опасений показаться нытиками, жалобщиками или просто слабыми.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=note-11&gt;&lt;/a&gt;&lt;sub&gt;&lt;strong&gt;11&lt;/strong&gt;&lt;/sub&gt; Политическая корректность определяется как «избегание форм выражения или действий, направленных на отвергание, маргинализацию или оскорбление группы людей, находящихся в неблагоприятном положении или подвергающихся дискриминации», что даёт понять, почему это левый феномен и инструмент авторитаризма.&lt;/p&gt;</content><category term="google"></category><category term="ideology"></category><category term="sjw"></category></entry><entry><title>Бог в нашем мозге?</title><link href="https://nogaems.github.io/2017/god-brain.html" rel="alternate"></link><published>2017-08-04T13:54:00+03:00</published><updated>2017-08-04T13:54:00+03:00</updated><author><name>nogaems</name></author><id>tag:nogaems.github.io,2017-08-04:/2017/god-brain.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Оригинал: &lt;a href="http://chem.tufts.edu/science/pigliucci/rationally-speaking/02-08-god_brain.htm"&gt;№ 27, август 2002&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Представьте, что вы собираетесь получить мистический опыт. Вы могли бы быть поглощены молитвой в тишине вашей комнаты, или, возможно, медитировали бы, не отвлекаясь на ваши чувства, и должны испытать чувство единения со Вселенной, опыт, который укрепит ваше убеждение в том, что действительно есть какой-то другой мир …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Оригинал: &lt;a href="http://chem.tufts.edu/science/pigliucci/rationally-speaking/02-08-god_brain.htm"&gt;№ 27, август 2002&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Представьте, что вы собираетесь получить мистический опыт. Вы могли бы быть поглощены молитвой в тишине вашей комнаты, или, возможно, медитировали бы, не отвлекаясь на ваши чувства, и должны испытать чувство единения со Вселенной, опыт, который укрепит ваше убеждение в том, что действительно есть какой-то другой мир; то, что мы называем реальностью - лишь бледное отражение чего-то настоящего. И вот в чём вопрос: что происходит в этот момент в вашем мозге? Действительно ли ваши умственные способности позволяют вам, хотя бы временно, усилить ваше видение Вселенной? Или же просто ваш мозг даёт сбои в необычных для него условиях и выделывает с вами всякое? Далее я изложу самое лучше доступное нам видение этого вопроса, после этого вы можете рассмотреть этот вопрос более детально и решить для себя.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Andrew_B._Newberg"&gt;Эндрю Ньюберг&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eugene_G._d%27Aquili"&gt;Эжен Д'акили&lt;/a&gt;, два исследователя, заинтересованные нейробиологией мистического опыта, провели интригующий набор экспериментов. Они попросили буддийских медитаторов и французских монахиней, соответственно, попробовать достигнуть состояния глубокой медитации или молитвы, находясь в изолированном помещении лаборатории. Исследуемые были подключены к цифровому сканеру, который мог визуализировать участки их мозга, активность которых была необычно повышена или понижена. Результаты были очень похожи в двух случаях. Во-первых, не удивительно, что в мозгу медитаторов и монахиней были активны области, отвечающие за интенсивную концентрацию: молитвы или медитация — это интеллектуальная активность, которая требует усилий соотвественных участков мозга. Более интересным было то, что Ньюберг и Д'акили увидели, что другая область мозга участников эксперимента была практически полностью мертва: верхняя теменная доля. Эта область мозга известна как ответственная за определение границ своего тела, что является фундаментальной задачей для любого живого существа, потому что это позволяет нам ориентироваться в сложном трёхмерном пространстве без особых осложнений, лишь изредка проливая свой кофе.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a title="By Polygon data were generated by Life Science Databases(LSDB). (Polygon data are from BodyParts3D.[1]) [CC BY-SA 2.1 jp (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.1/jp/deed.en)], via Wikimedia Commons" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ASuperior_parietal_lobule_animation.gif"&gt;&lt;img alt="Superior parietal lobule animation" src="https://nogaems.github.io/media/Superior_parietal_lobule_animation.gif"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Superior_parietal_lobule"&gt;&lt;em&gt;Верхняя теменная доля&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы знаем, что верхняя теменная доля выполняет именно эту определённую роль, поскольку пациенты с повреждениями данного региона буквально не могут двигаться без падений, промахиваются мимо стула, когда садятся и в основном имеют нечёткое понимание, где заканчивается их тело и начинается пространство. Это действительно ужасное состояние, которое так многому научило нейробиологов о внутренней работе человеческого мозга.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, интересно то, что исследуемые Ньюберга и Д'акили описали свой мистический опыт до жути похоже с пациентами, которые имели повреждения мозга: они сказали, что на пике их медитации или молитвы, они чувствовали себя «едиными со Вселенной», ощущали, как их тело растворяется в целостность реальности. Результаты сканирования мозга подтвердили интерпретацию учёных о том, что происходило: из-за низкого уровня сенсорной стимуляции (эксперименты проводились в тёмных звукоизолированных комнатах) мозг мало «подкармливался» информацией о внешнем мире и просто выключал соответствующие области (возможно, для сохранения энергии: у мозга самый высокий метаболизм среди всех наших органов).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вопрос в том, на самом ли деле французские монахини и буддистские медитаторы достигали альтернативной реальности, или же они просто ощутили необычный побочный эффект помещения своего мозга в необычные условия?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Persinger"&gt;Майкл Персингер&lt;/a&gt; — канадский нейробиолог, который как и Ньюберг с Д'акили, заинтересован в научном расследовании мистического опыта. Он начал с известного факта, что некоторые пациенты, которые страдают от припадков в височных долях, нередко испытывают звуковые или визуальные галлюцинации, которые зачастую интерпретируются больными как мистический опыт. Некоторые из тех пациентов были убеждены, что они разговаривали с Богом и, в результате, они получили особое «космическое» понимание реальности, сознание и смысл жизни. Персингер решил повторить этот эксперимент буквально, в контролируемых условиях лаборатории. Он сконструировал шлем, который образовывал небольшие, но интенсивные и направленные магнитные поля внутри мозга, стимулируя его и вызывая микро-припадки, которые не наносят никакого необратимого вреда. В совершенно викторианской традиции, хороший врач экспериментировал сам с собой и он обнаружил, что индуцированные магнитным полем припадки в височных областях мозга в действительности приводили к галлюцинациям и мистическому опыту того же рода, о котором говорили пациенты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a title="By Polygon data were generated by Database Center for Life Science(DBCLS)[2]. (Polygon data are from BodyParts3D[1]) [CC BY-SA 2.1 jp (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.1/jp/deed.en)], via Wikimedia Commons" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ATemporal_lobe_animation.gif"&gt;&lt;img width="256" alt="Temporal lobe animation" src="https://nogaems.github.io/media/Temporal_lobe_animation.gif"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Temporal_lobe"&gt;&lt;em&gt;Височные доли&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И снова, что же произошло? Может ли шлем Персингера в действительности потенциально соединить кого угодно напрямую с Богом, или же это показывает, как часто мистический опыт на самом деле вызван припадками в следствии нарушения нормальной схемы работы мозга?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И здесь заканчиваются факты и начинается теоретизирование. С точки зрения чисто логических возможностей, обе интерпретации — «неисправный мозг в необычных условиях» и «вызван настоящий мистический опыт» — возможны, и мы вольны верить в то, что лучше подходит к нашим общим взглядам на такие вопросы. Однако, я бы сказал, что на самом деле простейшим и самым разумным объяснением является объяснение натуралистическое (т. е. что мы являемся свидетелями временного нарушения работы мозга, вызванного ненормальными условиями, такими как сенсорная депривация или припадки). Почему? Во-первых, эта интерпретация согласуется со всем, что мы знаем о мозге, о феномене галлюцинаций, и даже с той природной тенденцией человеческих существ выдумывать объяснения при сталкновении с необычными чувственными ощущениями. Во-вторых, если Бог действительно создал эту возможность в нашем мозге с целью контакта, почему Он сделал так, что достичь состояния благоговения намного проще для одних и в действительности невозможно для других? В-третьих, интересно, что различные наблюдаемые интерпретируют свой опыт по-разному, в зависомости от их культурного фона и предыдущих убеждений, что снова лучше объясняется натуралистическим подходом, нежели утончённым планом сверхъестественного существа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так или иначе, вам придётся использовать собственный мозг, чтобы придти к выводу, но откуда вы знаете, что у вас нет приступов, которые оказывают влияние на решение? Разве это не удивительно, размышлять мозгом о мозге?&lt;/p&gt;</content><category term="god"></category><category term="brain"></category></entry><entry><title>Я родился.</title><link href="https://nogaems.github.io/2017/first-post.html" rel="alternate"></link><published>2017-08-01T15:24:00+03:00</published><updated>2017-08-01T15:24:00+03:00</updated><author><name>nogaems</name></author><id>tag:nogaems.github.io,2017-08-01:/2017/first-post.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;First post&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Привет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Лунтик" src="https://nogaems.github.io/media/luntik.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="beginning"></category></entry></feed>